已有交通卡、信用卡 - 但南韓為何還推手機支付？

南韓向來走在科技前沿，比香港更早進入電子支付。論交通系統，其UPass比八達通更早面世，真正全球第一；論流動支付，亞洲要數南韓人最愛刷卡，現金交易不足兩成，每人平均2張信用卡，滲透率達77%，香港64.5%〔圖一〕。

南韓手機滲透率達77.7%，比美國還高（但香港方是冠絕全球）。手機支付是兵家必爭，熱錢亦不斷湧入，今年初螞蟻金服投資Kakao Pay 2億美元。霸主三星都不敢怠慢，2年前以Samsung Pay進入市場，兼備NFC及MST（磁力安全傳輸），九成南韓商戶不用裝新機都用到，結果1年累計交易達1400萬港元。

這塊肥肉沒有財閥想放過，於是LG推Paynow、南韓新世界集團推SSG Pay。南韓很早已經走進「無現金社會」，但似乎並未看到終點。今年初，該國央行宣布「去硬幣化」，最快2020年淘汰所有硬幣，乃首個亞洲發達國家廢除硬幣。

究竟這位亞洲無現金先鋒，背後打着什麼算盤呢？

阿妙於南韓街市買餸，連「阿珠媽」都收卡。 （受訪者提供）

港人阿妙是位南韓人妻。原本從事傳媒業，5年前到該國工作假期，認識了位「歐爸」，結果於當地成家立室，目前定居仁川。阿妙坦言很快已適應，並打趣說自己「跟老公鬧交都用韓文！」

每天過着普通主婦生活，湊女、洗衫、煮飯，與港媽不同，是阿妙買餸已告別現金，皆因「街市檔主都有卡機」。無現金早已是「阿珠媽」（南韓大嬸）的style。

7港元照刷卡

南韓無現金比香港普遍。阿妙舉出兩個場景：在南韓，她到士多買支可樂，1000韓圜，即7港元，「他們都照收卡，不會給你面色，換在香港，小店很難收卡，因為要收手續費」；搭的士照用卡可也，「跳標機下面，已經是卡機，南韓部機可刷任何卡，即時幫你過數」。她說：「這是社會風氣，大家都很習慣。」

但阿妙告訴記者，卡款與香港其實大同小異：「信用卡都是Master、Visa，加多張南韓獨有BC卡；銀行提款卡類似香港EPS，這邊就叫Check Card。」促進無現金的氛圍，背後全靠政府「發功」。

打擊地下經濟 增加稅收

窮極思變。一切由亞洲金融風暴說起。當年南韓首當其衝，甚至向IMF請求金援。於是乎災後，政府為刺激經濟、增加稅收，遂擬定了電子支付普及政策。背後邏輯很簡單，就是提高交易透明度，打擊地下經濟，促使稅基擴大、稅收增加，從而帶動GDP。

金融風暴十周年前夕，南韓科學技術院（KAIST）2006年發表報告，指信用卡消費比GDP增長更有效增加稅收，支出增加1%，稅收最多可提高1.56%。

但要全民擁抱電子化，政府背後需要給足「甜頭」。早於1994年，南韓已提供增值稅獎勵(俗稱VAT Tax)，補償商家因接受電子支付，要負擔的額外成本，包括手續費，並獲所得稅減免；到2001年甚至強制商家，必須接受收卡，且不得將成本轉嫁消費者，一旦遭檢舉，負責人會受罰。由九十年代初至今，電子支付門檻不斷降低，結果收卡商家，漸漸由大型超市，延伸至小型商店。這解釋了為何的士及士多都沒向阿妙「黑面」。

電子支付門檻不斷降低，由大型超市延伸至小型商店。 （網上圖片）

每年花三億鑄幣

這並非終點！今年初，該國央行宣布「去硬幣化」，最快2020年淘汰所有硬幣。目前南韓流通6種硬幣，最大面額也僅約3.3港元，央行都不諱言「製造10韓圜的成本高於10韓圜」。對金融體系而言，硬幣是負擔，當局每年就要花費超過4000萬美元（約3.12億港元）鑄幣，額外還有硬幣收集、管理及流通等成本。

與其費時失事，南韓亦跟隨北歐步伐，乃首個亞洲發達國家廢除硬幣。現階段先從便利店試行，龍頭商號CU及711已經響應，大型超市包括E-Mart、樂天超市及百貨公司都有參與。現在民眾現金消費後，所有「散銀」將存入儲值卡T Money，即類似香港八達通。若然試驗成功，當局計劃最快明年將「散銀」直接退回銀行賬戶，並且將「無幣」擴展至更多地方。

返香港要準備大量現金

南韓人銀包無疑愈來愈輕。2015年央行調查，他們每人降至平均只放7.4萬韓圜（約470港元）現金。阿妙都入鄉隨俗，「平時出街只帶信用卡及Check Card，基本已經不帶現金」。這種習慣離不開經濟誘因，皆因「消費稅可退稅」。原來在南韓，用卡消費本身已可退稅，政策於1999年出台，上限為300萬韓圜（約2萬港元）。另外則是出於方便，「因為刷卡有紀錄，否則需要問商家拿『現金收據』（현금연수증），報稅程序會很麻煩，而且街市沒有收據」。

阿妙分享日常消費，到超市買三四百元柴米油鹽，收銀員都會問句：分期抑或一次？皆因「南韓人刷卡可以免息分期付款」，「信用卡公司競爭大，所以都會提供很多便利、着數給消費者」。

享受過「無錢更自由」，這位人妻返香港都零現金，結果撞板，「兩年前到The One食飯，原來不收EPS，我都錯愕了！」幾乎要留下洗碗。南韓提取現金要手續費，所以「撳錢」可免則免。「南韓銀行提款機隨處可見，而且拿任何銀行卡都撳到。只是於非辦公時間、非所屬銀行提款，就會收費1500至3000韓圜不等（約10至22港元），海外提款卡再另計。」經一事後，阿妙每次返香港娘家，都會提取大量現金，「好似去旅行般！」

習慣很易改變

她平心而論5年前初到南韓，自己都很「香港人」，有現金才有安全感；但不足3個月已經變成「南韓人」，完全放棄現金。皆因「每筆交易、每次刷卡，銀行都會發SMS，即使職員刷錯都可即時取消」。怕盜用？「即刻Cut卡，而且間間店都有CCTV」。結果這位港女漸漸沒有現金，也有安全感，還感嘆一句：「只是香港人較保守！」

香港人依賴八達通及信用卡？但論無現金程度，似乎小巫見大巫！聽過阿妙這位過埠新娘的經歷後，更會發現所謂習慣，原來改變話難不難！很大程度環境使然，南韓比起香港，電子支付起步更早、更普及，但「先行者優勢」並非包袱，「現在用三星已經可以『嘟』」，南韓人開始用手機「無卡取現」。

南韓不甘於信用卡，強如三星都不敢怠慢，推出Samsung Pay。號稱南韓百度的Naver Pay，坐擁2100萬用戶，大幅拋離三星等對手﹝圖二﹞。但原來10年前這間土炮搜尋器本屬於三星，只是後者不看好網絡，結果走寶，甚至「放虎歸山」。韓劇作為另類風向指標，已爆發手機支付「前哨戰」，《太陽的後裔》及《好運羅曼史》相繼出現Samsung Pay及Payco的置入式廣告，後者母公司是Naver。

為什麼連財閥都要「玩」手機支付？因為大家都明白，自從智能手機誕生後，流動支付已經是大勢所趨，當人人出街原來只帶手機都可以萬事達，可說是徹底顛覆過往消費體驗，遊戲玩法自然截然不同了！企業覬覦消費者數據，這解釋了為何目前南韓整體手機支付使用率不足2%，但幾乎間間財閥都自行出隻Pay……皆因人人都想爭大餅，上演新舊財閥相爭戲碼，消費者則坐享着數優惠。

結果，「善變」的南韓人由九十年代，仍然秉承亞洲傳統，很崇尚儲蓄，用了不足20年時間，刷卡比美國人還多，然後最快2020年消滅「散銀」，多年來推陳出新實現「無現金社會」，很快南韓人將會從刷卡，改為拍手機，因為歷史告訴世人，南韓政府不信習慣成自然，更信事在人為。

一年交易1400萬港元係好撚少咋喎

咁八達通個技術比UPass成熟同先進嘛

入定午餐肉吧啦
金仔就快打到嚟

南韓仲要宣布裁軍2成

當連買米買油都分期會唔會唔係咁好呀

咁你之前又話帶信用卡？

E乜鬼PS呀又？

唔夠人鬥

泡狗求寅得仁

乜香港D ATM唔係咁架咩？

你文盲呀

佢話係南泡係帶信用卡同check card
而check card 即係香港既eps ar

香港人係無現金呢樣野擺閒落後
點解唔好好承認呢？

check card

香港真係好落後

咁佢有信用卡嘛, 洗乜柒碗呀？

有信用卡仲洗乜柒碗呀？

韓國人連買香口膠都用卡

因為快, 準, 仲有補貼

香港?

>但要全民擁抱電子化，政府背後需要給足「甜頭」。早於1994年，南韓已提供增值稅獎勵(俗稱VAT Tax)，補償商家因接受電子支付，要負擔的額外成本，包括手續費，並獲所得稅減免；到2001年甚至強制商家，必須接受收卡，且不得將成本轉嫁消費者，一旦遭檢舉，負責人會受罰。由九十年代初至今，電子支付門檻不斷降低，結果收卡商家，漸漸由大型超市，延伸至小型商店。這解釋了為何的士及士多都沒向阿妙「黑面」。

香港個情況 似乎只能政府出手干預先解決到

港豬死攬住張八仔就打哂飛機
講黎都哂氣

鄉港

邊個反八達通就係鬼

現金支付連找錢五秒內搞得掂，唔明使乜J咩電子支付

又踩港
真係以為踩完香港,支那人就唔係中共隻狗?

出手都係幫支那寶,on99

我講細舖收卡嗰part
支付寶呢d 本身門欖同成本都較低

有助力支持?
乜鳩都港豬

收銀唔撚識apple pay,
759 Circle K Apple pay 間中左捽右捽用唔到
八達通快狠準好多

韓國朋友係買乜都先拍再鳩簽
(佢話全韓國都係鳩簽幾劃
政府用呢招黎防止商家逃稅,
幫平民招稅)

on9婆我唔信The ONE個D鋪唔收Visa Master 窮就認啦

講真八仔收d 小商戶咁多錢
好多小商戶個收銀都冇現代化可可都要按幾錢去部八達通機再o都
其他機更加難搞
算吧啦

香港仲係比較laissez-faire
韓國係民主化專制政府+巨型財閥話事

你未見過d人左搵右搵散紙先俾錢？
正如拍卡一樣會出現左拍右拍既情況

唔好講到俾現金一定最快
電子支付一定最慢

每種俾錢方法一定會有慢既情況

但俾現金一定會有神沙

其實明明好人同鋪都唔撚鍾意神沙
點解唔好好發展電子支付去解決呢個問題呢？

其實samsung pay做到舊式刷卡器都可以模擬個信號嚟用都幾勁。

香港政府又話稅基太窄，試下用左電子支付會唔會多左稅先 最起碼多左的士狗呢筆

家陣係咪質疑關sir先
關sir話得就得啦

其實港共政府係咪可以適當干預?
依家好似死局咁

10000 wow 先 HKD $60 , 自己諗點解唔用現金…………

細數目又有毫子位我就一定用8仔

咁點解一定要香港用支那寶呢d垃圾？

香港如果係政府推，都係we柒、支那寶，我真係唔用

香港一早有

其實不嬲呢啲野都係政府政策支持，銀行因為政策便利到而投資，先革新到。但諗吓香港正苦係有事，會便利到邊啲金融機構，就真係唔會考慮

講到尾咪又係卡

八達通+掛信用卡上Apple/Android Pay
已經夠哂

超級市場、便利店、食肆、商場鋪頭都用到

的士狗唔收卡咪用uber

講到好似有新發明咁

香港果啲機 中銀機過唔到數去恆生户口
恆生卡又入唔到數落匯豐户口
連俾手續費都冇得做

韓國就
拎A銀行卡 去B銀行機 過錢/入錢其他去C銀行户口
都係收15蚊港紙手續費左右
基本上任何一部機都可以咁用

成班五毛混淆視聽
人哋南泡係用NFC
唔係蝗國用垃圾QR code

即係成個韓國每日4萬hkd唔夠

香港理論上係盡量少政府干預
各種支付工具都可以自由參與，公平競爭，優勝劣汰
由用者決定邊個可以留低，而唔係政府揀好一個嚟推
八達通其實都係一個偶然，最初只係取代儲值車票，冇想像到今日咁多用途

其實而家匯豐online banking都可以過數去中銀，唔收handling。而不嬲張ATM卡係有銀通，咁係街度見到有銀通嘅ATM機都可以襟錢嘅。

其實EPS唔整之嘛
加拿大都唔洗煩咁多
Interac e-transfer都做到

支你老母付

重點佢咪講左政府有vat tax補貼商戶, 屌你香港租個八達通機都要錢, 點樣可以進一步發展普及到小商戶

>點樣可以進一步發展普及到小商戶

依家付款方式已有各種選擇 但真係仲未到所謂「入屋」

香港電子支付技術已有8仔同信用卡

只差在未普及到

支那寶呢啲垃圾就唔好拎出嚟講

又係呢d一個人既言論代表全世界既on9文
自己信用卡都無張 去the one食飯仲要用eps屌 哂9氣

有冇人去小店消費
雖然收卡但都會畀cash?
尤其外國

去韓國買過野一定知咩料，面額太大，買杯野飲2 3000w，用硬幣要搵定10鳩幾個好唔方便，用紙幣又找番一大堆銀仔，結果越袋越多

其實香港到依家搭的士同van仔淨係比現金真係有d落後 其他都冇乜野

韓國科技黎講真係好撚先進下

廿幾年都未普及，又唔諗對策解決。心都淡

南泡信唔得個政府同大財團
全世界最踴躍搞加密貨幣國家
個個用手機轉帳唔駛被控制

方便程度只係選擇付款方式嘅其中一個因素

政府出手推支那寶

唔一定係支付寶
你係的士加部卡機已經好好多啦

個個話8仔方便，佢只係方便小額交易。

商家裝機要錢唔在講，用家都又有限一日自動增值次數，假如我唔用credit card , 去super market 買野又幾百，餐廳食野又百幾，泊一日車都用二百幾, 一日都用晒個limit 啦，到時增值唔到又係煩。

係韓國係不但的士可以用credit card ，T money (香港8仔)，基本上所有餐廳商户都有 EPS ，簽唔過一定數額，名都唔洗簽，俾佢碌一碌就搞掂，基本上好快。

其實當你有張自動增值既信用卡
加apple pay
加埋用payme

基本上好少用到現金
唔少茶記都慢慢引進八達通

基本上一個月禁機拎錢都少咗好多

Samsung Pay唔係leading system. Payco才是。
而且1400萬只是Samsung Pay第一年的交易額。

基本上無可能，的士商家佬一定唔會俾，原因好簡單，現金無記認，賺幾多無record，方便咩大家心照，政府又無力~

最大問題係的士佬無得報細數交少稅

其實支那寶、wechat、八仔等任何一種電子支付都唔會解決到呢個問題

包括紅頂

有冇用qr code 呀？

而家紅頂想join交通津貼又話諗住裝

上文都講南泡政府有插手出政策+補貼先得

南泡啲的士係咪大集團經營

逃稅都要補貼

其實大家覺得政府干唔干預好 先假設唔係推支那系列

需要

eps 商戶一個月無用過都要收500
越黎越少人用

等睇關囝入嚟亂屌一通

擁有最多的士牌既係邊位
佢咩背景
你就明白點解會咗做

uber被封殺唔多唔少都係呢個原因

你行全港無現金制度就必需靠政府補貼
如果唔係多出黎成本細商戶點承擔？

有兩種，個人同公司司機。
但收費系統係每部都有，成個社會都係電子收費做主導，政府夠牙力，基本上唔會有人屌。

係的士有問題

500真心疾線

無錯，政府唔幫就搞唔到。
小商户收咭(8仔,WOW,Credit Card)成本都幾貴。

執柒佢吧啦

付款，唔係支付

韓國錢面額大算唔算原因?

吹佢唔漲，假如個客要幾千元買個袋，無EPS，叫個客去完ATM拎錢，分分鐘冷靜完都已經唔買了

【預言成真】大陸推信用黑名單 上榜者難以消費且無權上訴

依家應該大部份人都有信用卡
唔太明EPS仲有咩生存價值

買幾千蚊袋都碌卡食回增啦
邊個仲用eps

班野人真係好撚煩 阻住社會進步 成日鬧人廢老自己就係廢老

最主要原因係快同便利，佢果邊人比較心急，香港EPS 都要入密碼，果邊直情碌一碌就得，不過相對又無咁安全，人地執到就立即用得。

係韓國點一點就夠 鳩簽都費事

兩個概念，credit card 點都係kind of 借錢，對買家就方便，可以遲找數，但條數唔係立即過俾商家，對商家就變相有個收錢真空期，週轉會遲咗，而且咭公司收商户charge 都幾高。

講快一定係八仔快
其他都係要等authorisation
用mobile pay 隨時等10秒

政府同商家 有同既得利益者有關係 的士狗先可以走稅 同咩收現金既餐廳都一樣。咩談咩豬

政府係助攻呢件事
如果諗下政府出手續費 到時就會好多交易收到稅 政府係收到左

呢個咪係銀行做生意手法囉，俾回贈，cash dollar，里數班人吸引你用佢張咭，借錢俾人買野，先洗未來錢。

賣得幾千蚊袋唔會無信用卡機

呢個年頭已經少咗人用EPS

係有，小商户好多時收credit 咭都會收extra charge，但你唔怪得佢，因為咭公司就每一單transaction 真係收得貴。佢唔收你extra charge, 條數一係小商户自己食，一係加返價。

所以你唔會見香港餐廳仔有電子收費方法，而家就係屌香港呢樣野落後。

好多都有八仔鳥

呢個就個人消費習慣問題
其實銀行戶口卡 加個 visa master 就冇你所講既問題 即 debit card
匯豐都賴共 張卡加左銀聯 一樣可以碌卡咁用

而家7-11細數目用信用卡、apple/android pay都黑你面

無人講？
咁遊客點算

其實qr code係設計門檻最低，只要商家電話有mon就用得，
所以成為中國成功做qr code支付原因。
去到nfc, mst，唔係部部都得

香港唔流行debit卡原因係銀行想你先洗未來錢，大把人還唔到卡數，
如果唔係借錢廣告點解賣極都有

遊客有電子支付仲方便啦

即時匯率買支水又唔駛換錢

好多仲用電話線拎授權

人地支那小販個人戶口收賬 咪又走到稅
你公司戶口一樣要裝機，唔通比個伙記用自己電話收錢

南韓人係因為太廢先要推手機支付
香港人生活節奏快
sales訓練有素
找錢$137.3都係五秒內嘅事

嗰次七仔 apple pay failed
條友黑面黑到
我又無帶銀包
買幾蚊野碌卡香港會比人話你cheap

用現金可以交少d税

wfc

打開小販市場，滲透率即時提高

真係痴線，電話線仲要撥號
而家用3G都快過電話線

手機支持唔係問題
但係拎部機出嚟影嚟影去都未俾撚到錢就好撚柒囉